【元旦遊行】唔刺激中央共產黨會變？遊行常客：人大一句23條就搞掂

終於唔講唔好刺激共產黨

民陣今日舉辦「守護香港元旦大遊行」，遊行至政府總部東翼前地。遊行人士反對政府推行一地兩檢方案。參與遊行的退休教師周先生表示，一國兩制本身受基本法保障，但今次人大常委「話係咁就得」，便做了好危險的先例，令任何說法，不論是善意或特區政府的主觀意願，都造成了很大缺口，香港人未覺察到這個缺口的危險。「今次事件正正敲響了喪鐘，日後都會採用這個方式。若港人還未覺醒，香港就玩完」。

他指，若今次可以由人大常委「說了算」，而且就此將沒在基本法提及事件可在港實施，香港人再不出來反對，未來如23條等議題都可用同類方法，而且必然發生。

他認為，上次立法會修改議事規則後，立法會已無法平衡，和提出不同意見，包括民生意見的功能。民主派無辦法扮演非建制的說法。他認為現在是時候思考是否全體民主派議員辭職，因為立法會已沒辦法制衡政府，我們或要採用在極權國家中人民如知反抗的經驗，而非再在建制中做花瓶或被閹割。

差不多每次遊行都有參與的胡先生相信，今次人大常委會在一地兩檢的做法，肯定係為23條鋪路，「我諗好快就嚟，根本就沒有法律。人大常委會一句話，就搞掂啦。我對依個政權講嘅說話，已經再無信任……一咩言九鼎，宜家仲係皇帝時代？依個政權，簡直係封建主義復辟！」他更稱，此心態不旦出現在大陸和香港，甚至會影響台灣以至全世界。他指，有人仲以為唔好刺激中央，中央會變，但他相信共產黨係不會變。而議會拉布已再無作用，他認為除了議會鬥爭，也要發展街頭鬥爭。

而遊行人士黃先生認為，「一地兩檢」根本是沒有法理依據下作出的解釋，是不公義的做法。他相信中央亦會用同樣方式強推23條，加上建制已控制議會，就更加無困難。他同時擔心政府亦可用某種製造港獨，「佢就可以話有嚴重事件，即刻做23條」。

他坦言，民主派現在表現亦不濟，組織仍混亂，多個組織要重新凝聚。而市民可以做的就是出來遊行，做最卑微、法律容許的事。

任職文員的李小姐稱，自第一次釋法開始，都知道會陸續有來，但今次一地兩檢連釋法也不做，而且人大所說就是了。雖然有高官指不應糾纏法律基礎，但法治正是香港重要基石。現在已無擔心，只能在有限的能力上做一些事，令狀況不會再繼續惡化。

她認為，作為香港人一定要保持勇氣應繼續去表達意見，雖然港人經歷雨傘後，或感到疲倦和負面情緒，但若不繼續表達意見，意見會沉底，其他人會更不知道我們我想法。而拉布不是唯一方法，如果有方不能，或受到限制，要找出其他方法去做。「遊行係咪真係無人理，無人去睇？我就不覺得。」此外，她同時鼓勵港人可用文字、相片紀錄、影像紀錄，表達自己意見。

姓周，胡果兩個講d野蘋果竟然會出